\chapter*{Leçon 120 : Anneaux $\Z/n\Z$. Applications.}	
\addcontentsline{toc}{chapter}{Leçon 120 : Anneaux $\Z/n\Z$. Applications.}

\titlebox{blue}{Références pour la leçon}{	
	\textblue{\cite{BeckMalikPeyre}} Beck, Malik et Peyre, \emph{Objectif agrégation.}
	
	\textblue{\cite{Berhuy}} Berhuy, \emph{Algèbre: le grand combat.}
	
	\textblue{\cite{AlFakir}} Al Fakir, \emph{Algèbre et théorie des nombres.}
	
	\textblue{\cite{FrancinouGianellaNicolas-al1}} Francinou, Gianella et Nicolas, \emph{Oraux X-ENS, algèbre 1.}
	
	\textblue{\cite{Gourdon-algebre}} Gourdon, \emph{Algèbre.}
	
	\textblue{\cite{Lamoitier}} Lamoitier, \emph{Arithmétique modulaire.}
	
	\textblue{\cite{Perrin}} Perrin, \emph{Cours d'algèbre.}
	
	\textblue{\cite{Ulmer}} Ulmer, \emph{Théorie des groupes.}
}

\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
	\begin{minipage}{.35\textwidth}
		Équation de Sophie Germain
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Loi de réciprocité quadratique
	\end{minipage}
}
	
\section*{Motivation}

\subsection*{Défense}

L'anneaux $\Z/n\Z$ est bien connu depuis longtemps: il nous sert dans de nombreuses applications arithmétiques ou cryptographique. Cet ensemble définit à partir de $\Z$ un ensemble que nous connaissons bien est riche structurellement puisqu'il possède une structure de groupe (cyclique), d'anneau et de corps (fini) sous certaines hypothèses. De plus, on l'utilise en cryptographie (via ses générateurs ou via les nombres premiers) et en arithmétique lorsque l'on souhaite résoudre des équations arithmétiques.

\subsection*{Ce qu'en dit le jury}

Dans cette leçon, l’entier n n’est pas forcément un nombre premier. Il est utile de connaître et d’étudier
le groupe des inversibles de l’anneau et les idéaux de $\Z/n\Z$.

Il est nécessaire de bien maîtriser le théorème chinois et sa réciproque. S’ils le désirent, les candidats peuvent poursuivre en donnant une généralisation du théorème chinois lorsque deux éléments ne sont pas premiers entre eux, ceci en faisant apparaître le PGCD et le PPCM de ces éléments.

Il faut bien sûr savoir appliquer le théorème chinois à l’étude du groupe des inversibles et, ainsi, retrouver la multiplicativité de l’indicatrice d’Euler. Toujours dans le cadre du théorème chinois, il est bon de distinguer clairement les propriétés de groupes additifs et d’anneaux.

Enfin, il est indispensable de présenter quelques applications arithmétiques des propriétés des anneaux $\Z/n\Z$, telles que l’étude de quelques équations diophantiennes bien choisies. De même, les applications cryptographiques telles que l’algorithme RSA sont naturelles dans cette leçon.

S’ils le désirent, les candidats peuvent aller plus loin en s’intéressant au calcul effectif des racines carrées dans $\Z/n\Z$, au logarithme discret, ou à la transformée de Fourier rapide. Il est également possible de parler des nombres $p$-adiques.

\section*{Métaplan}

\begin{description}
	\item[Prérequis] \emph{Définition}: Relation de congruence sur $\Z$ et leurs classes d'équivalences.
	\item[I.] \textbf{Structures de $\Z/n\Z$}
	\begin{small}
		\textblue{On peut munir l'ensemble $\Z/n\Z$ de différentes structures algébriques. Il est un bon exemples pour l'introduction des ces notions car c'est un groupe, un anneaux et un corps (finis) sous certaines hypothèses.}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Structure de groupe \cite[p.156]{Berhuy}}
		\begin{small}
			\textblue{Le groupe additif de $\Z/n\Z$ fait parti des groupes les plus simples puisqu'il est cyclique.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.46\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: Structure de groupe via le quotient
					\item \emph{Application}: $\Z/n\Z$ est cyclique
					\item \emph{Application}: Logarithme discret
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.46\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: $\overline{1}$ est générateur
					\item \emph{Proposition}: Caractérisation des générateurs
					\item \emph{Proposition}: Sous-groupes
				\end{minipage}
				\item \emph{Proposition}: Structure pour les groupes cycliques
				\item \emph{Théorème} \cite{Ulmer}: Structure pour les groupes abéliens de type fini 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Structure d'anneau \cite[p.31]{Gourdon-algebre}}
		\begin{small}
			\textblue{La structure d'anneau est certainement la plus connu des structures pour $\Z/n\Z$. Comme pour la structure de groupe, elle provient d'un quotient. Elle nous permet de définir l'indicatrice d'Euler qui possède de nombreuses applications. Lorsque $p$ est premier, on a également une structure de corps.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.42\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: Structure d'anneau via le quotient
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.38\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: Caractérisation des inversibles
				\end{minipage}
				\item \emph{Application}: Résolution d'équation diophantiennes $ax \equiv b [n]$ .
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Application}: Calcul d'un inverse.
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Indicatrice d'Euler	
				\end{minipage}
				\begin{minipage}{.52\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: Caractérisation de la structure de corps
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.36\textwidth}
					\item \emph{Application}: Valeur de $\varphi$ si $p$ premier
				\end{minipage}
				\begin{minipage}{.3\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: $n = \sum_{d|n} \varphi(d)$
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.6\textwidth}
					\item \emph{Théorème} \cite[p.74]{Perrin}: Cyclicité du groupe des inversibles
				\end{minipage}
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Application}: inversibles pour $p$ premier
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Caractéristique d'un anneau
				\end{minipage}
				\item \emph{Proposition}: Caractéristique de notre corps
				\item \emph{Proposition}: Morphisme de corps via la caractéristique non nul d'un corps
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Étude des morphismes \cite[p.31]{Gourdon-algebre}}
		\begin{small}
			\textblue{Le théorème chinois possède de nombreuses application en arithmétique : c'est un isomorphisme très important.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Théorème}: Théorème chinois
					\item \emph{Application}: Calcul de $\varphi$
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.46\textwidth}
					\item \emph{Remarque}: Calcul de la réciproque
					\item \emph{Application} \cite[p.244]{BeckMalikPeyre}: Algorithme de Berlekamp
				\end{minipage}
				\item \emph{Application}: Résoudre des systèmes de congruence
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[II.] \textbf{Arithmétique}
	\begin{small}
		\textblue{Une des applications importantes de l'anneau $\Z/n\Z$ est l'arithmétique des entiers : en cryptographie ou pour résoudre des équations diophantiennes. Nous allons étudier deux grandes notions dans cette arithmétique: la primalité (et son application à la cryptographie) et les résidus quadratique (et leur application aux équations diophantiennes)}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Primalité \cite[p.189]{Lamoitier}}
		\begin{small}
			\textblue{La primalité, la recherche de primalité est une notion importante en arithmétique car elle est à la base de la sûreté de nombreux protocoles cryptographique. De plus, comme nous avons vu précédemment les nombres premiers donnent de nombreuses propriétés aux anneaux $\Z/n\Z$. Les connaître et savoir les trouver sont des notions importantes.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Théorème} \cite[p.96]{AlFakir}: Infinité de nombre premiers
				\item \emph{Proposition} \cite[p.96]{AlFakir}: Théorème de Dirichlet faible
				\item \emph{Théorème} : Petit théorème de Fermat
				\item \emph{Remarque}: Réciproque est fausse \textblue{(il nous faut une meilleur caractérisation pour les trouver)}
				\item \textred{\emph{Théorème} \cite[p.167]{FrancinouGianellaNicolas-al1}: Théorème de Sophie-Germain}
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Théorème} : Théorème de Wilson
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Remarque}: Complexité trop importante
				\end{minipage}
				\item \emph{Application} : Tests de primalité : Fermat, Miller--Rabin, ...
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Théorème} \cite[p.222]{Lamoitier}: RSA
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Application} \cite[p.222]{Lamoitier}: Chiffrement RSA
				\end{minipage}
				\item \emph{Remarque}: Sécurité du chiffrement : factorisation
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Résidus quadratiques \cite[p.119]{AlFakir}}
		\begin{small}
			\textblue{Les résidus quadratiques interviennent dans la recherche de nombres premiers : ils sont à la base d'un certains nombres de tests de primalité. De plus, ils permettent de résoudre des équations diophantiennes du second degré.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Symbole de Legendre
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \textred{\emph{Théorème}: Loi de réciprocité quadratique}
				\end{minipage}
				\item \emph{Application}:  $3$ est un carré modulo $p$ si et seulement si $p \equiv +/- 1 [12]$
				
				\begin{minipage}{.36\textwidth}
					\item \emph{Théorème}: Nombre de Mercène
					\item \emph{Application}: PRIMES est dans NP
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.44\textwidth}
					\item \emph{Application}: Test de primalité Lucas--Lehmer
					\item \emph{Application}: solution d'équation diophantienne
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
\end{description}
